<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<sightList>
  <sight id="1">
    <name>VVV Breda</name>
    <latitude>51.59380</latitude>
    <longitude>4.77963</longitude>
    <image>1</image>
    <audio></audio>
    <description>
      Dit is het begin van uw route door Breda

      Breda in vogelvlucht
      De naam Breda dook voor het eerst op in een oorkonde van 1125, 
      als nederzetting op de plaats waar de riviertjes de Mark en de Aa samenvloeien.

      In 1252 verwierf Breda stadsrechten, waarna de stad, aan het begin van de 14e eeuw, 
      werd ommuurd. Rondom de stad liggen de singels. 
      De straten lopen in een soort ovaalvorm, een opvallend kenmerk van oude vestingsteden.
    </description>
    <descriptionEng>
      This is the start of your route through Breda

      Breda at a glance
      The name Breda appeared for the first time in a document of 1125,
      as a settlement at the place where the rivers Mark and the Aa merge.

      In 1252 Breda acquired city rights, at the beginning of the 14th century the city
      was walled. Around the city are the canals.
      The streets run in an oval shape, a striking feature of ancient fortified towns.
    </descriptionEng>
  </sight>

  <sight id="2">
    <name>Liefdeszuster</name>
    <latitude>51.59307</latitude>
    <longitude>4.77969</longitude>
    <image>3</image>
    <audio></audio>
    <description>
      Bronzen beeld, voorstellende een lopende non met een boek in haar handen.
      Het beeld werd door deMeeùs-groep aan de gemeente Breda geschonken ter gelegenheid van het gereedkomen van de nieuwbouw en renovatie van het hoofdkantoor van Meeùs. De religieuze congregatie liefdezuster  van St Vincent de Saint Paul, Vincentius a Paulo werd door de naamgever gesticht in de 17e eeuw. Vanaf de oprichting wijden vrouwen zich aan de verzorging van zieken, gevangenen en slaven, bedelaars en zwervers, vondelingen en oorlogsslachtoffers. Vincentius stond ook aan de basis van de kloosterorde der Lazaristen. In de 19e eeuw ontstond in zijn geest een beweging voor armenzorg; in Nederland bekend als de Vincentiusvereniging. Het is een symbolisch beeld voor het religieuze verleden van Breda.
    </description>
    <descriptionEng>
      Bronze sculpture, depicting a running nun with a book in her hands.
      The image was deMeeùs group donated to the city of Breda on the occasion of the completion of the construction and renovation of the headquarters of Meeùs. The religious congregation love sister of St Vincent de Paul St, Vincent de Paul was founded by the namesake in the 17th century. From the founding women devote themselves to the care of the sick, prisoners and slaves, beggars and vagabonds, foundlings and war victims. Vincent was also at the base of the monastic order of Vincentians. In the 19th century, in his mind a movement for poor relief, known in the Netherlands as the Vincent de Paul Society. It is a symbolic image for the religious past of Breda.
    </descriptionEng>
  </sight>

  <sight id="3">
    <name>Valkenberg</name>
    <latitude>51.59225</latitude>
    <longitude>4.77985</longitude>
    <image>vb</image>
    <audio></audio>
    <description>
      Tot 1812 deed dit park dienst als kasteeltuin voor de Heren van Breda. Het park dankt zijn naam aan een val- kenhuis, dat aan de rand ervan stond en van waaruit de kasteelbewoners en hun gasten de valkenjacht bedreven. Het park was van orgine een echt bos met hoge bomen. In de zeventiende eeuw verdween dat karakter door de aanleg van een tuin naar Franse stijl.
      Eén replica van de 17 beelden staat verderop in het park, in een speciaal aangelegd perkje. Dit perkje is een herinnering aan de Franse stijltuin. Het originele beeld is te bezichtigen in het Breda's Museum.
      In 1995 is het Valkenberg in een nieuw jasje gestoken. In het hele park zijn paden verlegd, struiken en bosschages weggehaald en nieuwe verlichting aangebracht. Daarnaast zijn er nieuwe banken in het park geplaatst en speelvoorzieningen voor de kinderen gemaakt. Bij opgravingen in het park zijn de fundamenten van een middeleeuwse muurtoren en van de stenen muur gevonden, die tot 1537 "klein Breda" omringde. Van twee muurtorens is een klein stukje opgebouwd.
    </description>
    <descriptionEng>
      Until 1812 this park was used as a castle for the Lords of Breda . The park gets its name from a drop - hospital , which stood near it , and from which the Castle residents and their guests falconry proficient . The park was originally was a real forest with tall trees . In the seventeenth century, which disappeared character by constructing a garden to the French style .
      A replica of the 17 images is later in the park , in a special landscaped shrubbery . This is a shrubbery memory of the French -style garden . The original image can be viewed in Breda 's Museum .
      In 1995, the Valkenberg in a new facelift. Throughout the park trails shifted , shrubs and bushes removed and new lighting installed. beside there are new benches placed in the park and playgrounds for the kids made ​​. Excavations in the park are the foundations of a medieval tower wall and the stone wall found that until 1537 " small Breda " surrounded . Two wall towers is a small piece constructed .
    </descriptionEng>
  </sight>

  <sight id="4">
    <name>Nassau Baronie Monument</name>
    <latitude>51.59250</latitude>
    <longitude>4.77969</longitude>
    <image>4</image>
    <audio></audio>
    <description>
      Bij de ingang van het stadspark, het Valkenberg, staat een monument dat u iets vertelt over de wordings- geschiedenis van de stad Breda, maar vooral over de Heren van de stad uit het Huis van Nassau en de 500-jarige band tussen Breda en het Huis van Nassau.
      Op 3 juli 1905 werd het Nassau-Baronie- monument, zoals het officieel heet, met veel feestelijk vertoon door Koningin Wilhelmina onthuld. Het beeld herinnert aan het feit, dat in 1404 Graaf Engelbert, de eerste Bredase Nassau en zijn gemalin, Johanna van Polanen, werden ingehuldigd als Heer en Vrouwe van Breda. De ontwerper is de welbekende dr. P.J.H. Cuypers, die o.m. het Rijksmuseum en het Centraal Station in Amsterdam ontwierp.
      Op dit monument zijn niet alleen de wapenschilden van twintig gemeenten in en rond de Baronie aangebracht maar ook de Leeuw van Nassau die boven alles uittorent met koningskroon, zwaard en wapenschild. In de drie reliëfs is de 'blijde incomste' van Graaf Engelbert en zijn gemalin afgebeeld. De poorters bieden de sleutel van de stad aan.
    </description>
    <descriptionEng>
      At the entrance of the park , the Valkenberg , stands a monument that tells you something about the wordings - history of the city of Breda , but especially over the lords of the city from the House of Nassau , and the 500-year bond between Breda and the House of Nassau . 
      On July 3, 1905 , the Nassau - Baronie monument, as it is officially called , with many festive presentation by Queen Wilhelmina revealed. Recalls the image to the fact that in 1404 Count Engelbert , First Breda Nassau and his wife , Johanna of Polans , were inaugurated as Lord and Lady of Breda . The designer is the renowned Dr. P.J.H. Cuypers , who i.a. the Rijksmuseum and Amsterdam Central Station designed .
      On this monument is not only the arms of twenty municipalities in and around the Barony applied but also the Lion of Nassau which towers above all with king crown , sword and shield. In the three reliefs is the "glad incomste ' illustrated by Count Engelbert and his consort . Burgesses
    </descriptionEng>
  </sight>

  <sight id="5">
    <name>The Light House</name>
    <latitude>51.59256</latitude>
    <longitude>4.77889</longitude>
    <image>5</image>
    <audio></audio>
    <description>The lighthouse is een kunstwerk van Aldo Rossi, een Italiaanse architect en ontwerper.</description>
    <descriptionEng>The lighthouse is an artwork by Aldo Rossi, an Italian architect and designer.</descriptionEng>
  </sight>

  <sight id="6">
    <name>Kasteel van Breda</name>
    <latitude>51.59061</latitude>
    <longitude>4.77624</longitude>
    <image>9</image>
    <audio></audio>
    <description>
      Dit plein bevindt zich aan de zuiderzijde van het kasteel. U heeft zo een mooi uitzicht op de monumentale poort, de zgn. Stadhouderspoort met het wapen van stadhouder Willem de Vijfde, dat overigens pas later is aangebracht. Achter u ziet u het ruiterstandbeeld van stadhouder koning Willem III geplaatst. Voor dit standbeeld werd onder de burgerij van Breda een inzameling gehouden die f 47.000,-- opbracht. Voor de oude Nassaustad Breda is de stadhouderkoning van grote betekenis geweest. Hij voltooide na anderhalve eeuw de verbouwing van het Kasteel.
      Hendrik de Derde van Nassau en zijn (drede) vrouw Mencia de Mendoza hebben veel in Breda ver- toefd, maar verbleven dan toch bij voorkeur in de vertrekken boven de overigens al lang geleden gesloopte watermolen op het terrein van het Kasteel.
      Rechts van de poort bevindt zich het zgn. Blokhuis, de ambts- woning van de gouveneur van de KMA. Willem van Oranje woonde daar in een aangrenzende ruimte, maar Prins Maurits prefereerde de watermolen als dagelijks verblijf. Prins Philips Willem (1554-1618), de oudste en roomskatholieke zoon van Willem van Oranje, die vele jaren in Spaanse balling- schap verbleef en in Diest werd begraven, is de eerste Oranje geweest, die met zijn vrouw ook in het Kasteel ging wonen.
      Hij liet het park Valkenberg verfraaien en het Kasteel echt als een paleis inrichten. Bij zijn dood in 1618 werden in Breda tweeënveertig dagen achtereen de kerkklokken geluid. Op de plaats van de vensters, links en rechts van de poort, bevonden zich in de zestiende en zeventiende eeuw sierlijke open galerijen. Het muisgrijze gebouw links van de kasteelpoort werd gebouwd in 1867. Het maakt thans ook deel uit van het KMA gebouwen complex. Meer geschiedenis schuilt et achter de witte pui van het gebouw
    </description>
    <descriptionEng>
      This square is located on the South side of the castle. You have such a lovely view of the monumental gate. The Steward called the Gate with the weapon of Stadtholder William V, which moreover is provided later. Behind you is the equestrian statue governor of King William III posted. For this statue was among the citizenry of Breda collection held f 47.000,- yielded. For the old Nassau City Breda is the king of governor been significant. He completed after a half century remodeling Castle.
      Henry the Third of Nassau and his (third) wife Mencia de Mendoza , many in Breda  but stayed still preferably in the rooms above the otherwise long ago demolished water mill on the grounds of the Castle .
      Right of the gate is called the Log Cabin, the terms of office residence of the governor of the KMA. William of Orange lived there in an adjacent room , but Prince Maurice preferred the mill as a daily stay. Prince Philip William (1554-1618) , the oldest Roman Catholic son of William of Orange, who for many years in exile Spanish munity stayed and was buried in Diest is the first Orange been who went to live with his wife in the Castle.
      He left the park Valkenberg decorating and really like the Castle furnish a palace. At his death in 1618 were in Breda forty-two consecutive days, the church bells sound. At the location of the windows, to the left and to the right of the gate, were in the sixteenth and seventeenth centuries graceful open galleries. The gray building to the left of the castlegate was built in 1867. It is also now part of the KMA building complex . More history lurks et behind the white facade of the building.
    </descriptionEng>
  </sight>

  <sight id="7">
    <name>Stadhouderspoort</name>
    <latitude>51.58992</latitude>
    <longitude>4.77634</longitude>
    <image>11</image>
    <audio></audio>
    <description>De Stadhouderspoort is één van de toegangspoorten van het Kasteel van Breda in het centrum van Breda. Het Kasteel is voorzien van een slotgracht, maar de Stadhouderspoort kan bereikt worden over een loopbrug, na eerst de Kraanpoort met poortgebouw door te zijn gegaan. De Stadhouderspoort is voorzien van een driehoekig fronton en draagt het wapen van stadhouder Willem V waar omheen het devies van de Orde van de Kousenband "Honi soit qui mal y pense" (Schande over hem die er kwaad van denkt). De zuidkant van de poort is in 1959 gerestaureerd.</description>
    <descriptionEng>The Govenor gate is one of the entrance gates of the castle of Breda in the centre of Breda. The castle has a moat but the Govenor gate can be reached by walkway, after first going through the valve port with gatehouse. The governor Gate features a triangular pediment and bears the coat of arms of governor William V around which the motto of the Order of the Garter "Honi soit qui mal y pense" (Shame on him who evil thinks). The south side of the gate was restored in 1959.</descriptionEng>
  </sight>

  <sight id="8">
    <name>Huis van Brecht</name>
    <latitude>51.59043</latitude>
    <longitude>4.77518</longitude>
    <image>7</image>
    <audio></audio>
    <description>
      Het Huis van Brecht is een gebouw in het centrum van Breda op het terrein van het Kasteel van Breda. Het is gemaakt van steen en dateert uit de tweede helft van de veertiende eeuw. Gouvaert van Brecht kocht het in 1530 en vergrootte de woning met een galerij. Na de list met het Turfschip van Breda vlucht de Spaanse familie naar Luik en werd het huis van het Bredase stadsbestuur.

      Tot 1605 heeft het gebouw verschillende functies vervuld, waaronder smidse; vanaf 1794 tot 1940 was het als militair hospitaal in gebruik. Tegenwoordig dient het gebouw als onderkomen voor de bibliotheek van de Koninklijke Militaire Academie (KMA).
    </description>
    <descriptionEng>
      The House of Brecht is a building in the center of Breda on the grounds of the Castle of Breda. It is made of stone and dates from the second half of the fourteenth century. Gouvaert Brecht bought it in 1530 and enlarged the house with a gallery. After the guile called "Turfschip Breda", The Spanish family fled to Liege and the house of Brecht became property of the Breda city government.

      Until 1605, the building has held various positions, including blacksmith, from 1794 to 1940 it was used as a military hospital. Today the building serves as a shelter for the library of the Royal Military Academy (KMA). 
    </descriptionEng>
  </sight>

  <sight id="9">
    <name>Spanjaardsgat (rechter zijde)</name>
    <latitude>51.59010</latitude>
    <longitude>4.77336</longitude>
    <image>6,14,21,22</image>
    <audio></audio>
    <description>
      Het Spanjaardsgat symboliseert het gat dat de Spanjaarden in hun verdediging lieten vallen in 1590. Schipper Adriaen van Bergen zou hier een aantal soldaten de stad in hebben gesmokkeld om de Spanjaarden te verdrijven (in werkelijkheid is dit echter elders gebeurd). Van Bergen heeft met zijn turfschip verder gevaren naar de waterpoort van het Kasteel van Breda aan de huidige Academiesingel. Het Spanjaardsgat is 20 jaar na de gebeurtenis met het Turfschip van Breda gebouwd.

      Het Spanjaardsgat, en met name de nabijgelegen 'brug', zijn bekend als 'rendez-vous' (afspreekpunt). In 2007 is de oude brug vervangen door een nieuwe Hoge Brug.
    </description>
    <descriptionEng>
      The Spanjaardsgat symbolizes the hole that the Spaniards dropped in their defense in 1590. Skipper Adriaen van Bergen would have smuggled a number of soldiers in the city to eject the Spaniards. But in fact this happend elsewhere. Van Bergen sailed with is peat boat farther to the watergat of the Castle of Breda on the current Academiesingel. The Spanjaardsgat is builded 20 years after the event of the peat boat.
      The Spanjaardsgat and in particular the nearby bridge are known like 'rendez-vous' (meting point). The old bridge is replaced by a new high bridge in 2007.
    </descriptionEng>
  </sight>

  <sight id="10">
    <name>Begin Vismarkt</name>
    <latitude>51.58982</latitude>
    <longitude>4.77321</longitude>
    <image>20</image>
    <audio></audio>
    <description>
      Op de plaats van de vishal, was een huis met de naam Het Paradijs. De gemeente kocht het huis en brak het af zodat er rond 1500 de eerste vishal kwam. Daarna werd naast de vishal een Indhuys gebouwd dat gebruikt werd door 6 keurmeesters. Indgeld werd betaald voor de opslag van afgeslagen vis. Het Indhuis was tevens gildehuis voor het Gilde Binnenvoerlieden die zorgden voor de distributie van de vis. Later werd het gebruikt door het Gilde der Nachtwakers. In circa 1720-1725 werd de oude vishal vervangen door de huidige vishal. Hier werd alleen zeevis afgeslagen. Aan de overzijde van de straat bij de Waag uit 1659 werd een riviervis-markt gebouwd.

      In mei 1940 werd mede door de oorlog de visafslag gesloten. Daarna heeft er een viswinkel in de vishal gezeten. De vishal is in 2005 gerestaureerd daarna was er kort een bloemenwinkel in. Tegenwoordig is er horeca ingevestigd.
    </description>
    <descriptionEng>
      In the place of the fish hall, there was a house called Paradise. The city bought the house and demolished it. The first fish market was build around 1500. Next to the fish market a Indhuys was built that was used by six judges. a fee was paid for the storage of fish. The Indhuis was also a guildhall for a Guild Wich who were responsible for the distribution of the fish. Later it was used by the Guild of night watchmen. In about 1720-1725 the old fish market was replaced by the current fish market. Here only was only seafood repulsed. On the other side of the street at the Waag in 1659 a river fish market was built.

      In May 1940, during the war there was no fish trading. After that there was a fish market in the fish hall. The fish hall was restored in 2005 after it was briefly a flower shop. Nowadays a catering is seated.
    </descriptionEng>
  </sight>

  <sight id="11">
    <name>Begin Havermarkt</name>
    <latitude>51.58932</latitude>
    <longitude>4.77444</longitude>
    <image>19</image>
    <audio></audio>
    <description>
      Van de plaats waar de vishal (1725) nog aangeeft dat hier vroeger een levendige handel in zeevis werd bedreven, wandelen we door de Vismarktstraat naar de Havermarkt. Deze markt is vanaf de jaren zestig tot op de dag van vandaag het uitgaanscentrum van Breda. De naam Havermarkt ten spijt moet worden vastgesteld, dat de granen niet hier; maar op de Grote Markt werden verhandeld. Wel werden hier door de boeren uit de omtrek groenten, eieren en boter aangevoerd en verkocht. In de zeventiende eeuw werd hier ook een leermarkt gehouden.  De oude benamingen van dit pleintje luidden Groenmarkt, Botermarkt en Korenmarkt hetgeen de vroegere functies iets beter aanduidt.
      Rond 1490 werd dit aangelegd, als een verbreding van de Visserstraat. Wie op dit verrukkelijke pleintje in de zomer op een terrasje een pilsje pakt, ontdekt (overigens ook zonder dat pilsje) al heel gauw, dat dit plein het mooiste uitzicht biedt op de grote toren van de Grote Kerk. Vanaf deze plek kunt u ook de mooie brede onderbouw van die toren bewonderen. Er is veel te zien op dit pleintje. Links op de hoek van de Havermarkt en Reigerstraat ziet u het huis 'De Arent', gebouwd rond ca. 1490. Het heeft nu een zeventiende eeuwse trapgevel en is in 1966 geheel gerestaureerd en verbouwd tot restaurant. Tegenover u op de Havermarkt bevinden zich nog twee panden die uw aandacht verdienen. Havermarkt nummer 5 dateert uit de zestiende en zeventiend eeuw. 'De Vogelstruys' op Havermarkt 21 is een opmerkelijk zeventiende eeuws monument met een hoge, niet symmetrische trapgevel. Ook dit huis heeft in de loop de eeuwen allerlei functies en bestemmingen gehad. Het was onder meer refugiehuis voor de zusters van Catharinadal in de zeventiende eeuw. Voor het beeldje 'De Troubadour', dat aan het eind van de Havermarkt prijkt, zijn vier exemplaren vervaardigd. De andere drie werden onthuld in Diest, Orange en Dillenburg, de zustersteden van Breda in de in 1963 tot stand gekomen Unie van Oranjesteden. Een stukje verder in de Visserstraat (nr. 31), aan de rechterkant, staat een fraai bakstenen huis uit de 17e eeuw met overblijfselen van een zestiende eeuwse gothische woning, de Drie Moren geheten.
    </description>
    <descriptionEng>
      The place where the fish market ( 1725 ) still indicates that once a lively trade in marine fish was practiced here, we walk through the Vismarktstraat to Havermarkt. This market is from the sixties to the present day the entertainment center of Breda. The name Havermarkt Despite should be noted that the grain is not here, but at the Market were traded. Well here were vegetables, eggs and butter supplied by the farmers from the perimeter and sold. In the seventeenth century, was also a learning market is held here . The former names of this square rang Groenmarkt Butter Market and Corn Market , which features the former indicates better .
      Around 1490 it was built as a broadening of the Visserstraat . Who in this delightful little square in the summer on a terrace grabs a beer , discovered (although even without beer ) very soon , that this square has the best view of the main tower of the Great Church . From here you can admire the beautiful broad base of the tower . There is much to see in this square . On the left corner of the Havermarkt and Reigerstraat you see the house 'The Arent ' , built around about 1490. It now has a seventeenth century gable and was completely restored in 1966 and converted into a restaurant . Opposite on the Havermarkt there are two buildings that deserve your attention . Havermarkt number five dates from the sixteenth century and zeventiend . " The Vogelstruys ' on Havermarkt 21 is a remarkable seventeenth century building with high , non-symmetrical gable . Also, this home has had all sorts of functions and uses over the centuries . It was Refugiehuis for the Sisters of Catharinadal in the seventeenth century. Include The sculpture ' The Troubadour ' , that shines at the end of the Havermarkt , four copies made . The other three were revealed in Diest , Orange and Dillenburg , the twin cities of Breda in 1963 to come into the state union of Orange City . A little further into the Visserstraat ( No. 31 ) , on the right , is a fine brick house from the 17th century remains of a sixteenth -century Gothic house , called the Three Moors.
    </descriptionEng>
  </sight>

  <sight id="12">
    <name>Grote Kerk</name>
    <latitude>51.58878</latitude>
    <longitude>4.77549</longitude>
    <image>10</image>
    <audio></audio>
    <description>
      In 1969 werden in Breda de Torenfeesten gehouden uit vreugde over de afsluiting van de restauratieperiode van de Grote Toren, die 25 jaar in beslag nam. Al die tijd hebben de Bredanaars, maar zij niet alleen, tegen een toren aangekeken die zijn schoonheid achter een netwerk van steigers verborgen hield.
      Ook tussen 1995 en 1997 werd de schoonheid van de Grote of Onze Lieve Vrouwe Kerk tijdelijk verborgen gehouden achter steigers. In bijna drie jaar tijd werd de kerk wederom van binnen gerestaureerd.
      De restauratie was onderverdeeld in drie fasen. In de eerste fase stonden onder andere werkzaamheden als het schoonspuiten van de buitenzijde, het repareren van het voegwerk en de glas-in-loodramen en het schilderen van de binnenzijde centraal. In de tweede fase werd de vloerverwarming aangelegd; In de derde fase is de rest van de kerk gerestaureerd.
      Uit onderzoek is vast komen te staan dat in 1410 de bouw van de kerk is begonnen. In de zestiende eeuw is de kerk aan de zuidzijde en aan de noordzijde uitgebreid met enkele kapellen, de huidige consistoriekamer en de kootomgang. De toren kwam in 1509 gereed; In 1468 was daarvoor de eerste steen gelegd,zodat de bouwperiode alles bij elkaar toch wel veertig jaar heeft geduurd. De torenspits brandde in 1694 af. In de jaren daarna werd hij herbouwd, onder andere met hout dat door stadhouderkoning Willem de derde uit zijn bossen was geschonken. In 1702 kon de haan er weer op worden geplaatst. Het is duidelijk dat de Heren van Breda, met name de Nassaufs, een belangrijke bijdrage hebben geleverd aan de wordingsgeschiedenis van de Grote Kerk. Die Heren van Breda liggen er ook begraven; Hun graftomben zijn ware kunsthistorische pronkstukken. Prins Willem van Oranje, die in 1584 in Delft werd vermoord, had in de Grote Kerk onder het prachtige grafmonument van Graaf Engelbert de Tweede een laatste rustplaats gereserveerd, maar zijn stoffelijk overschot en die van de na hem komende Oranjevorsten werden voortaan in Delft te aarde besteld.
    </description>
    <descriptionEng>
      In 1969, the Tower Celebrations were held in Breda from joy at the conclusion of the restoration period of the Great Tower , which took 25 years. All this time the NAC , but not only , looked at a tower that held its beauty behind a network of scaffolding hidden.
      Also between 1995 and 1997, the beauty of the Great Church of Our Lady was held temporarily hidden behind scaffolding . In almost three years, the church was again restored inside.
      The restoration was divided into three phases . In the first phase were among other activities such as washing the exterior , repairing the plaster and stained- glass windows and painting the inside center . In the second phase, the heating was applied , in the third phase , the rest of the church restored .
      Research has firmly established that in 1410 the construction of the church began . In the sixteenth century the church on the south side and the north side extended with several chapels , the current vestry and pastern intercourse . The tower was completed in 1509 , In 1468 , the first stone was laid before , so the construction period, everything will still lasted forty years together. The spire burnt down in 1694 . In the years after it was rebuilt , including wood that was donated . Governor by King William the third of its forests In 1702 the cock could be placed . Again It is clear that the Lords of Breda , notably the Nassau ? Fs , have contributed to the genesis of the Great Church an important contribution. These Lords of Breda are also buried there ; Their tombs are true art historical showpieces . Prince William of Orange , who was assassinated in Delft in 1584 was in the Great Church under the magnificent tomb of Count Engelbert War a final resting place reserved, but his remains and those of the next after him Orange princes were henceforth to earth in Delft ordered.
    </descriptionEng>
  </sight>

  <sight id="13">
    <name>Het poortje</name>
    <latitude>51.58822</latitude>
    <longitude>4.77525</longitude>
    <image>15</image>
    <audio></audio>
    <description>nog geen uitleg beschikbaar</description>
    <descriptionEng>no description yet</descriptionEng>
  </sight>

  <sight id="14">
    <name>Ridderstraat</name>
    <latitude>51.58716</latitude>
    <longitude>4.77582</longitude>
    <image>rid</image>
    <audio></audio>
    <description>De ridderstraat komt uit op de grote markt en ligt midden in het winkelgedied van Breda.</description>
    <descriptionEng>De ridderstraat is connected to the grote markt and lies in the center of the shopping area of Breda</descriptionEng>
  </sight>

  <sight id="15">
    <name>Grote Markt</name>
    <latitude>51.58747</latitude>
    <longitude>4.77662</longitude>
    <image>gm</image>
    <audio></audio>
    <description>De grote markt geeft zicht op de grote kerk van Breda. Zoals u kunt zien zijn hier vele gezellige barretjes waar u heerlijk kan lunchen en dinneren.</description>
    <descriptionEng>
      The big market is overlooking the big church of Breda. Like you can see here are many cozy bars where you can take a lunch or a dinner.
    </descriptionEng>
  </sight>

  <sight id="16">
    <name>Het Wit Lam</name>
    <latitude>51.58771</latitude>
    <longitude>4.77652</longitude>
    <image>26</image>
    <audio></audio>
    <description>Het wit lam  is een voormalige vleeshal aan de Grote Markt 19 in Breda Centrum. Het monumentale pand was oorspronkelijk een particuliere woning Het witte lam genaamd. In 1617 werd het een vleeshal, nog te zien aan de stenen poort met runderkoppen gemaakt door de steenhouwer Melchior van Herbach. Alleen op deze plaats mocht nog vlees worden verkocht.</description>
    <descriptionEng>The white lamb is a former meat hall on the Grote Markt 19 in Breda Centrum. The listed building was originally a private residence called the White lamb. In 1617 it became a meat hall. It is still visible by the stone gate with bovine heads made ​​by the stonemason Melchior Herbach. Only at this here people were allowed to buy meat</descriptionEng>
  </sight>

  <sight id="17">
    <name>Bevrijdingsmonument</name>
    <latitude>51.58797</latitude>
    <longitude>4.77638</longitude>
    <image>24,25</image>
    <audio></audio>
    <description>Judith met het hoofd van Holofernes is in 1947 gemaakt door beeldhouwer Niel Steenbergen als bevrijdingsmonument. De Joodse vrouw Judith staat voor het goede dat het kwade overwint. In haar rechterhand heeft zij het afgehakte hoofd van Holofernes, legeraanvoerder van de Babylonische koning Nebukadnezar.</description>
    <descriptionEng>
      Judith with the head of the Holofernes was made in 1947 by sculptor Niel Steenbergen like a liberation monument. The Jewish women stands for the good that overcomes evil. In her right hand she carries the severed head of Holofernes, the army commander of de Babylonian king Nebekadnezar.
    </descriptionEng>
  </sight>

  <sight id="18">
    <name>Stadshuis</name>
    <latitude>51.58885</latitude>
    <longitude>4.77616</longitude>
    <image>sh</image>
    <audio></audio>
    <description>
      De hoofdingang van het standhuis bevindt zich boven het bordes, dat bewaakt wordt door twee zandstenen leeuwen. Het stadhuis, zoals dat er nu uitziet, kwam pas in 1767 tot stand. Het zijn eigenlijk vier huizen, die toen door de bouwmeester van Oranje, Philips Willem Schonck, achter één gevel werden verborgen. Het oudste deel is de grote hal. Al in de vijftiende eeuw werd daarnaast ook een zgn. 'Cleyn raedthuys' in gebruik genomen. In 1898 kwam het meest rechtse huis, het 'Liggend Hert' erbij, dat nog steeds een aparte gevel. heeft.
      Ondanks het feit dat het stadhuis slechts beperkt geopend is voor het publiek, willen we u de volgende informatie over de binnen zijde ervan toch niet onthouden.
      Vrouwe Justitia boven de hoofdingang en het houten beeld achter in de hal geven aan dat in het stadhuis vroeger ook recht gesproken werd. De balie van de vroegere rechtbank, eens staande tegen de achtermuur van de hal, wordt nu in het Breda's Museum bewaard. Links hangt een grote kopie van het beroemde schilderij van Velasques 'Las Lanzas", dat de overgave van Breda aan de Spaanse bevelhebber Spinola (1625) in beeld brengt.
      Het oorspronkelijke schilderij hangt in het Prado te Madrid. Het stadhuis wordt nog gebruikt voor openbare raadsvergaderingen en voor het sluiten van huwelijken. De burgemeester, wethouders en gemeete-ambtenaren huizen sinds februari 1992 in het nieuwe Stadskantoor aan de Claudius Prinsenlaan in Breda. Door het poortgebouw rechts van het stadhuis lopen we het Stadserf op. Midden op dit pleintje herinnert het beeldje De Turfschipper van Gerarda Rueb, aan de legendarische overval in 1590 van Adriaan van Bergen met zijn Turfschip. (De VVV Breda verkoopt hiervan een replica).
    </description>
    <descriptionEng>
      The main entrance to the state house is located above the platform , which monitors by two sandstone lions . The town hall , as it stands now, came in 1767 to create . It's actually four houses, then by the architect of Orange , William Philips Schonck , behind a façade were hidden. The oldest part is the great hall . Was already in the fifteenth century also adopted a so-called ' Cleyn raedthuys ' use. In 1898 came the rightmost house, 'Landscape Deer' there , which is still a separate facade. has .
      Despite the fact that the Town Hall is open only for limited audience, we want the following information on the inner side of it anyway do not remember.
      Lady Justice above the main entrance and the wooden statue in the back of the hall indicate that was formerly entitled spoken in the town hall . The desk of the former court , even standing against the back wall of the hall , is now kept in the Breda's Museum. The left is a large copy of the famous painting of Velasques ' Las Lanzas ' , the Surrender of Breda to the Spanish commander Spinola ( 1625 ) brings into focus .
      The original painting hangs in the Prado in Madrid . The town hall is still used for public council meetings and for concluding marriages . The mayor , aldermen and gemeete officials homes since February 1992 in the new City Hall on the Claudius Prinsenlaan in Breda . Through the gatehouse to the right of the hall we walk the Stadserf on . In the middle of this square the statue reminds the Turfschipper of Gérarda Rueb , the legendary raid in 1590 Adriaan van Bergen with his Turfschip . ( The VVV Breda sells this one replica ) .
    </descriptionEng>
  </sight>

  <sight id="19">
    <name>Antonius van Paduakerk</name>
    <latitude>51.58761</latitude>
    <longitude>4.77712</longitude>
    <image>an</image>
    <audio></audio>
    <description>
      De St. Janstraat heeft ooit ook de Veterstraat geheten, waarschijnlijk naar de huydvetters of leerlooiers, die in de St. Janstraat hun beroep uitoefenden.
      Aan uw rechterhand in de St. Janstraat staat de Antonius van Paduakerk, een opvallend rijk uitgevoerde waterstaatskerk. Deze kerk is in 1836 gebouwd als eerste katholieke kerk na de schuilkerkenperiode, die officieel gebouwd mocht worden. In 1853 werd het de eerste bisschopskerk (kathedraal) van het nieuwe bisdom in Breda. De zetel van de bisschop van Breda keerde na een afwezigheid van 32 jaar aan het begin van 2001 terug naar de Antoniuskerk die daarmee de status van kathedraal opnieuw verwierf. Aan de voorgevel zijn duidelijk de drie soorten antieke zuilen te zien. Van onder naar boven:
      Dorische, Ionische en Corinthische zuilen. Het beeld boven de ingang stelt 'de Godsdienst' voor. Binnen valt direct de schitterende houten preekstoel op. Hierin is in verschillende panelen het leven van H. Antonius uitgebeeld. Even verder bevinden zich restanten of alleen maar herinneringen aan twee zeer voorname hofhuizen, het Huis Ocrum, waarin tot 1994 de Kunstacademie St. Joost was gevestigd en het Huis Hersbeeck, thans pastorie.
      In 1667 verbleven in beide huizen de Engelse gezanten, die deelnamen aan de Vredesonderhandelingen van Breda. De afgevaardigden van de Raad van State gebruikten het pand (nr. 16) wanneer zij in de stad op dienstreis waren, maar ook koning Lodewijk Napoleon heeft er gelogeerd. De erker van dit pand had een controlerende functie: de pastoor kon goed in de gaten houden wie er naar de kerk ging.
      Het Huis Ocrum (nr. 18) was van 1848 tot 1952 rooms burgerweeshuis. Dat kunt u nog zien aan de kinderkopjes die aan de 19e eeuwse voorgevel van het academiegebouw zijn aangebracht. De rode kleur van dit huis (na de restauratie aangebracht) zal door de loop der jaren een mooie grijs rode kleur van dit huis (na de restauratie aangebracht) zal door de loop der jaren een mooie grijs rode kleur krijgen.
    </description>
    <descriptionEng>
      St. Janstraat once also called Lace Street , likely to the Tanners , their profession in the St. Janstraat exercised .
      On your right in Janstraat St. Anthony of Padua Church , the state , a Public Works performed remarkably rich church . This church was built in 1836 as first Catholic church after the hidden church period, which officially built might be . In 1853 it became the first bishop church ( cathedral) of the new diocese of Breda. The seat of the Bishop of Breda returned after a absence of 32 years at the beginning of 2001 to Anthony Church which thus acquired the status of cathedral again. At the front are clearly seen . three types of antique columns From bottom to top :
      Doric, Ionic and Corinthian columns . The picture above the entrance states ' Religion ' for . Directly invades the beautiful wooden pulpit on . It is in different panels of the life H. Antony portrayed . A little further there are remnants or just memories of two very grand mansions from the House Ocrum , where until 1994 the Academy of Art St. Joost was established and the House Hersbeeck , present rectory.
      In 1667 stayed in both houses of the English envoys , who participated in the Peace negotiations in Breda . The deputies of the State Council using the property ( No. 16 ) when they were in town on mission , but King Louis Napoleon has stayed. The bay window of this property had a controlling function: the priest could well keep an eye on who is went to church .
      The House Ocrum ( No. 18 ) was from 1848 to 1952 Roman orphanage . that can You still see the cobbled the 19th century facade of the academy building are fitted. The red color of this housing ( after the restoration applied ) will be a beautiful gray red through the years color of this housing ( after the restoration arranged ) will pass through the course of the years get a nice red gray color.
    </descriptionEng>
  </sight>

  <sight id="20">
    <name>Bibliotheek</name>
    <latitude>51.58773</latitude>
    <longitude>4.77948</longitude>
    <image>bieb</image>
    <audio></audio>
    <description>
      In de Molenstraat ziet u rechts de Bibliotheek, ontworpen door architect Herman Hertzberger. Omdat de Molenstraat vrij smal is, heeft de architect ruimte gecreëerd door de bibliotheek schuin oplopende wanden te geven. Op de plaats van de bibliotheek (op de hoek met de Oude Vest) bevond zich vroeger een poort. Boven deze poort bevond zich 's Heeren Gevangenhuys, waar de zwaarst gestraften werden ondergebracht. De plaats is nog met keitjes in het asfalt aangegeven; de asfaltweg is de plaats van de oude stadsgracht.
    </description>
    <descriptionEng>
      At your right in the Molenstraat you see the library, designed by architect Herman Hertzberger. Because Molenstraat is quite narrow, the architect created space to pass the library. sloping walls on the Instead of the library (on the corner of the Oude Vest) was then located a gate. Was above this gate is the Lord Caught Huys, where worst offenders were housed. The place is still cobbled in specified asphalt, the asphalt road is the site of the old moat.
    </descriptionEng>
  </sight>

  <sight id="21">
    <name>Kloosterkazerne</name>
    <latitude>51.58794</latitude>
    <longitude>4.78105</longitude>
    <image>kk</image>
    <audio></audio>
    <description>
      Op deze hoek ziet u aan de overkant een voornaam monument uit de geschiedenis van Breda: de kloosterkazerne. Het is een deel van het vroegere zusterklooster St. Catharinadal, dat hier sinds 1295 gevestigd was. Het huidige gebouw dateert uit 1504. In 1645 werden de zusters Norbertinessen vanuit Breda naar Oosterhout verdreven.
    </description>
    <descriptionEng>
      On the corner, look across the street. You see a grand monument from the history of Breda: the monastery barracks. It is a part of the former St. Catharinadal convent that was located here since 1295. the present building dates from 1504. In 1645 the sisters were Norbetine expelled from Breda to Oosterhout.
    </descriptionEng>
  </sight>

  <sight id="22">
    <name>Chasse theater</name>
    <latitude>51.58794</latitude>
    <longitude>4.78218</longitude>
    <image>ch</image>
    <audio></audio>
    <description>
      Het Chassé Theater is een groot theater in de binnenstad van Breda, naast de oude Kloosterkazerne. Het theater is vernoemd naar de legerofficier David Hendrik Chassé. Het is gehuisvest in een modern gebouw met een opvallend golvend dak naar een ontwerp van Herman Hertzberger, dat uit 1995 dateert. Het theater bestaat uit drie theater- en drie filmzalen met in totaal ruim 2500 zitplaatsen.

      Voorloper van het Chassé Theater was de Stadsschouwburg Concordia.
    </description>
    <descriptionEng>
      Chassé Theatre is a large theater in the city of Breda, nearest the old Kloosterkazerne. The theater is named to the army officer David Hendrik Chassé. It is housed in a modern building with a distinctive wavy roof designed by Herman Hertzberger, which dates from 1995. The theater consists of three theaters and three cinemas with a total capacity of over 2500 seats.

      Precursor of the Chassé Theatre was the Concordia Theatre.
    </descriptionEng>
  </sight>

  <sight id="23">
    <name>Offer van Isaäc</name>
    <latitude>51.58862</latitude>
    <longitude>4.78079</longitude>
    <image>bi</image>
    <audio></audio>
    <description>Het beeld Offer van Isaac is gemaakt door de kuntstenaar Menashe Kadishman</description>
    <descriptionEng>The sculpture sacrifice of Isaac was made by the artist Menashe Kadishman</descriptionEng>
  </sight>

  <sight id="24">
    <name>Beyerd</name>
    <latitude>51.58966</latitude>
    <longitude>4.78076</longitude>
    <image>bey</image>
    <audio></audio>
    <description>De Beyerd is een Museum voor Grafische Vormgeving. Elke twee maanden kan de voorbijganger een nieuwe inrichting verwachten met steeds andere onderwerpen op het gebied van grafische vormgeving. </description>
    <descriptionEng>
      The Beyerd is a Museum of Graphic Design. Every two months the passer can expect a new device with increasingly different topics in the field of graphic design.
    </descriptionEng>
  </sight>

  <sight id="25">
    <name>Gasthuispoort</name>
    <latitude>51.58939</latitude>
    <longitude>4.77982</longitude>
    <image>ghp</image>
    <audio></audio>
    <description>In het kader van de herontwikkeling van de Gasthuispoort heeft Gemeente Breda het plan van Bedaux de Brouwer Architecten als winnaar van de marktselectie gekozen. Volgens wethouder Wonen en Leven; Bob Bergkamp, versterkt het plan de oostelijke entree van de historische binnenstad.  </description>
    <descriptionEng>As part of the redevelopment of the Hospital Gate has the city of Breda chosen the designs of Bedaux de Brouwer Architects as the winner of the market selection. According to Alderman Living and Life, Bob Bergkamp, the plan strengthens the eastern entrance of the historic city</descriptionEng>
  </sight>

  <sight id="26">
    <name>Willem Merkxtuin</name>
    <latitude>51.58905</latitude>
    <longitude>4.77801</longitude>
    <image>wm</image>
    <audio></audio>
    <description>
      De tuin is gelegen achter de voormalige hofhuizen in de Catharinastraat verlengde van de Reigerstraat. De tuin is vernoemd naar Willem Merkx, burgemeester van Breda van 1967 tot 1983. Het is een kleine groene oase in het midden van de stad.

      In de tuin staan enkele beeldhouwwerken. Vanuit een doorgang achter de volière komt men via het Stadserf bij de achterkant van het stadhuis Breda op de Grote Markt Breda.
    </description>
    <descriptionEng>
      The garden is located behind the old mansions in the CatharinaStreet extended Reigerstreet. The garden is named William Merkx, mayor of Breda from 1967 to 1983. It is a small green oasis in the middle of the city.

      In the garden are some sculptures. From a passage behind the aviary leads through Stadserf at the back of the hall on the Big Market Breda.
    </descriptionEng>
  </sight>

  <sight id="27">
    <name>Begijnenhof</name>
    <latitude>51.58965</latitude>
    <longitude>4.77830</longitude>
    <image>bp</image>
    <audio></audio>
    <description>Het Bredase Begijnhof is een door muren omringd complex bestaande uit huisjes en een kleine kerk in het centrum van Breda. De 29 huisjes verdeeld over twee hofjes zijn gegroepeerd rondom een kruidentuin. Hier staat ook een beeldje van twee begijnen in gesprek. Het is gelegen dichtbij het Park Valkenberg.</description>
    <descriptionEng>Breda Begijnhof is a complex of houses and a small church in the center of Breda surrounded by walls. The 29 cottages spread over two courtyards and are clustered around a herb garden. Here is a sculpture of two Beguines in conversation. It is located close to the Park Valkenberg.</descriptionEng>
  </sight>

  <sight id="28">
    <name>Eindpunt stadswandeling</name>
    <latitude>51.58950</latitude>
    <longitude>4.77649</longitude>
    <image>logo</image>
    <audio></audio>
    <description>Dit is het einde van de route. Vanaf hier gaan we terug naar het VVV. Hopelijk heeft u genoten van de tour.</description>
    <descriptionEng>This is the end of the route. From here we ga back to the Tourist Information Office. We hope you enjoyed your route.</descriptionEng>
  </sight>
  
</sightList>
